\addchap*{Abstract}
\textbf{Deutsch}
Sicherheitsstandards wie IEC-61508 oder ISO26262 stellen Richtlinien für die Entwicklung eingebetteter Systeme in sicherheitskritischen Bereichen bereit. Allerdings beinhalten sie keinerlei Unterstützung für die automatische Implementierung von Mechanismen der funktionalen Sicherheit. Das Ziel dieser Arbeit ist es solch eine automatische Implementierung mithilfe der modellgetriebenen Entwicklung zu ermöglichen. Um dieses Ziel zu erreichen werden ausgehend von den Sicherheitsempfehlungen des IEC-61508 Standards fehlererkennende und -korrigierende Codes genutzt um einen software-basierten Speicherschutz zu ermöglichen. Hierzu werden eine erweiterbare Software-Architektur und dazugehörige Modelltransformationen entwickelt. Diese werden anschließend im Rahmen einer prototypischen Implementierung experimentell evaluiert.



%\linebreak
\bigskip

\noindent
%\bigskip
\textbf{English} 
Standards such as IEC-61508 or ISO26262 provide a general guideline on how to develop embedded systems in safety-critical contexts. However, they offer no actual support for the implementation of safety mechanisms. The goal of this thesis is to provide such development support by employing Model Driven Development. Based on the safety recommendations of IEC-61508, Error Detecting and Correcting Codes are applied to implement software-based memory protection. For this, an extensible software architecture and corresponding model transformations are developed and evaluated experimentally.

%TODO Bis jetzt nur Osi Abstract, evtl. etwas ausführlicher für Masterarbeit